A continuación \cite{GonzalezBarahona2023} detalla el proceso de análisis de los documentos de licencias. Mediante el uso de herramientas como Jupyter Lab y Python. Se ha logrado identificar que los documentos en el conjunto de datos son de muchos tamaños diferentes. El más grande\footnote{SWHID \swhid{swh:1:cnt:36406a1eee032e80a284d3ed9f5176bba67be064}} es un archivo binario de aproximadamente \num{104} MiB; el archivo de texto más grande\footnote{SWHID \swhid{swh:1:cnt:cdc98c898b1d257ddb4752ee7a1c85ed3ddf5673}} tiene aproximadamente \num{82} MiB, y es un archivo JSON muy grande. Pero la mayoría de los archivos son mucho más pequeños. La Figura~\ref{fig:documents-size} muestra un histograma de todos los documentos más pequeños que \num{10} MiB (nota la escala logarítmica). Como se puede ver, incluso cuando hay documentos de todos los tamaños, cuanto más pequeño es el archivo, más documentos de ese tamaño hay.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{5-metodologia/img/documents_size_less-1e7}
	\caption[Documentos más pequeños]{Histograma de todos los documentos más pequeños que \num{10} MiB, escala logarítmica, \num{1000} bins~\cite{GonzalezBarahona2023}}
	\label{fig:documents-size}
\end{figure}

Esto se confirma en la Tabla~\ref{tab:size-distribution}, que muestra la descripción de la colección en términos de tamaño, tanto para todos los documentos como solo para aquellos de tipo \texttt{text/plain}.

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption[Tamaño de los documentos]{Estadísticas descriptivas del tamaño de los documentos en la colección~\cite{GonzalezBarahona2023}} 
	\label{tab:size-distribution}
	%\resizebox{\textwidth}{!}{
		\small
		\resizebox{12.5cm}{!}{
		\begin{tabular}{rrrc}
			& \textbf{Todos los documentos} & \textbf{Documentos \texttt{text/plain}} & \\ \hline \hline
			\textbf{Cantidad}      & $6.859$ millones & $5.721$ millones & documentos \\ \hline
			\textbf{Media}       & \num{10159}   & \num{6658}    & bytes \\ \hline
			\textbf{Desv~estándar} & \num{245021}  & \num{133646}  & bytes \\ \hline
			\textbf{$25$\%}       & \num{1065}    & \num{1064}    & bytes \\ \hline
			\textbf{$50$\%}       & \num{1080}    & \num{1075}    & bytes \\ \hline
			\textbf{$75$\%}       & \num{2241}    & \num{1320}    & bytes \\
	\end{tabular}}
\end{table}


%La cantidad de documentos por tipo de archivo también es interesante. 
La Figura~\ref{fig:documents-filetypes} ofrece un gráfico de barras para los principales tipos de archivo (nota la escala logarítmica). Muestra cómo el tipo más representado, por casi dos órdenes de magnitud, es \texttt{text/plain} (texto plano). El \DataMimeTextPlainPct\% de los bloques del corpus son \texttt{text/plain} y el \DataMimeTextPct\% son de algún tipo de texto (incluyendo HTML, XML y LaTeX). Otros tipos de archivos interesantes (pequeños) son los formatos de texto enriquecido como RTF, archivos de imagen y PDF. Hemos verificado manualmente que al menos algunos de estos se utilizan realmente para distribuir términos de licencia, el resto es una pequeña cantidad de datos ruidosos. \revchange{Algunos ejemplos de estas clases marginales, solo por curiosidad: un archivo RTF,\footnote{SWHID \swhid{swh:1:cnt:2e26bf237427aaa56f99846acb1aeb94198119e9}} una imagen (no exactamente una licencia, pero un logotipo de Creative Commons que podría interpretarse como una licencia),\footnote{SWHID \swhid{swh:1:cnt:606a3bce98a4ade7d80c2761b8458d79438a3c6f}} y un archivo PDF.\footnote{SWHID \swhid{swh:1:cnt:78ec4db8002adeae4fcbfa5f56b3c1e51bfaf8c5}}}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm, height=7cm]{5-metodologia/img/filetypes-count}
	\caption[Tipos de archivos]{Principales tipos de archivo en la colección, por número de documentos, escala logarítmica~\cite{GonzalezBarahona2023}}
	\label{fig:documents-filetypes}
\end{figure}

Se obtiene un proceso de frecuencias de palabras en la colección también pueden ayudar a comprender mejor el conjunto de datos. La Tabla~\ref{tab:top-words} muestra las palabras más utilizadas en los documentos de la colección, después de la eliminación de palabras vacías en inglés y tokens de un solo carácter (el procedimiento exacto se presenta como un ejemplo de uso del conjunto de datos, incluido el código, en el Anexo~\ref{sec:usage-collection}). 

La mayoría de estas palabras corresponden a términos significativos en el dominio semántico de las licencias de código abierto, lo que indica que el conjunto de datos realmente incluye muchos documentos relacionados con licencias de software. \revchange{Solo como curiosidad, el término ``nasl'' que aparece en la lista se encuentra en archivos que son inventarios de scripts en el lenguaje de script NASL,\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Nessus_Attack_Scripting_Language}} comúnmente utilizado en dispositivos de red. En ellos, ``.nasl'' aparece como una extensión de nombre de archivo que, debido a la tokenización de palabras, se identifican como palabras.
	
}


\begin{table}[htbp]
	\caption[Palabras más frecuentes]{Las 15 palabras más frecuentes en el corpus de licencias, por frecuencia~\cite{GonzalezBarahona2023}}
	\label{tab:top-words}
	\centering
	%\scriptsize % Cambia el tamaño de la fuente
	\setlength{\tabcolsep}{5pt} % Ajusta el espacio entre columnas
	\begin{tabular}{c|r}
		\textbf{Palabra} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Frecuencia}} \\
		\hline
		\csvreader[
		head to column names,
		range=-15,
		]{5-metodologia/data/words_top.csv}{}{
			\word & \num{\frequency} \\
		}
	\end{tabular}
\end{table}

